# レーザーカッターとエッチングで基板を作る

## 概要

既出もいいところですが、SnapMaker 2.0を手に入れたので、レーザーカッターを使った基板製作を試してみました。

## 必要なもの

* PC
  * 少なくともFlatCAMが動く環境
* レーザーカッター
* つや消し黒ラッカー
* 除光液やアセトン
  * ラッカー除去用
* 銅張り基板
* 穴あけ用のドリル
  * 基板設計時に指定した径のドリル刃
* クリームクレンザー
  * 荒すぎないコンパウンドとか、ラッカーが溶けるようなやつでなければなんでも良さそう
  * ピカールは多分ラッカー溶けるからダメ
* エッチング液の材料
  * オキシドール
  * クエン酸
  * 食塩

## 準備

* CAMとしてFlatCAMを使うのでインストールしておく
  * インストール手順は[公式サイトのページ](http://flatcam.org/download)を参考

## 手順

* CADで基板レイアウト作成
* CAMでガーバーデータからカットパスを生成
* 生成されたGコードの調整
* レーザーカッターでエッチング用の基板のレジストを形成
* 基板をエッチング
* 穴あけ

## CADで基板レイアウト作成

とりあえずガーバーデータが出せるなら何で作っても良いです。

両面基板を作る場合は、基板上の対角線上などなるべく離れた位置に2カ所ドリル穴をあけておきます。
裏返したときの位置合わせに使います。

ただし、穴の部分を除いたパターンが必要なので、ドリル穴を除いたパターンをガーバーとして出力できるか、ドリルもExcellonではなくGerberで出せることが望ましいです。
穴あけ時にボール盤を使う場合は穴あけのしやすさに影響しないので、必須ではありません。

以下、KiCadでの作業手順

1. パターンの銅箔面のガーバーを出力する
   * ![銅箔面のガーバー](./figure/kicad_pattern_gerber.png)
2. ドリルのガーバーを出力する
   * ![ドリルのガーバー](./figure/kicad_drill_gerber.png)

## CAMでガーバーデータからカットパスを生成

ガーバーデータが出力できたら、FlatCAMを使ってカットパスを生成します。

1. FlatCAMにガーバーデータを追加します
   * KiCadで出力した銅箔面およびドリルのガーバーデータを追加
   * ![ガーバーデータを追加](./figure/flatcam_add_gerber.png)
   * 
2. 差分ツールを使って銅箔面のパターンからドリルのパターンを除去したパターンを生成します。
   * ドリルのパターンを除去しないのであれば不要です。
   * Tool->Subtract Toolメニューを選んでSubtract Toolタブを表示します。
   * Subtract ToolタブでTargetに銅箔面のパターン、Subtractorにドリルのパターンを選んで、Subtract Gerberを押します。
   * 処理が完了しなくても、何度でもボタンを押せますが、処理状況はログに出力されていますので、おとなしく完了するまで待ちます。
   * 両面基板の場合、裏面のパターンを反転するのを忘れずに
     * KiCadで反転して出力するか、FlatCAMで反転するかはやりやすい方で
   * ![差分生成](./figure/flatcam_subtract_tool.png)
3. Non-Copper Clearingツールで、銅箔面のパターンから、余分な銅箔面を削り取るパスを生成します。
   * Tool->Non-Copper Clearingメニューを選んでNon-Copper Clearingタブを表示します。
   * Objectから(2)で生成したパターンを選択します。
   * デフォルトのツールを削除します
     * `Tools Table`で1と2を選択肢`Delete`ボタンを押す
     * ![デフォルトのツール削除](./figure/flatcam_ncc_delete_default_tools.png)
   * レーザーカッターのレーザーで塗膜を削る幅に合わせたツールを追加します。
     * `Tool Type`は`Circular`を選択します。
     * `Cut Z`は適当に`-5.000`などに設定します
       * のちほどテキストエディタで置換するのにこの値を使います。
     * `Tool Dia`に使用するレーザーカッターで塗膜を削るときの直径を設定します。
       * 銅箔により熱が逃げてしまって塗膜を削る領域が狭くなるため、レーザーカッターの光学系の仕様上の集束径より少し小さな値に設定します。
       * 筆者のSnapMaker 2.0では0.08[mm]にしています。
     * ![ツールの追加](./figure/flatcam_ncc_add_tool.png)
   * `Overlap Rate`を`50%`程度に設定します。
     * 入力欄に癖があるので、入力欄の全体を選択してから、設定したい値を`%`抜きで入力します。
     * とりあえず`40 %`にしています。
     * ![Overlap Rateの設定](./figure/flatcam_ncc_overlap_generate.png)
   * `Generate Geometry`を押してパスを生成します。
     * 例のごとく、ボタンを押しても特に反応がないです。
     * 押したらLogに処理開始のメッセージが表示され、右下のステータスが処理中に変化します。
       * ただし、処理が完了するまで、ステータスは0%のままです。ステータスとは…
     * ![処理開始のメッセージ](./figure/flatcam_ncc_started.png)
     * ![NCC処理中のステータス](./figure/flatcam_ncc_status.png)
     * 完了すると、`Project`の`Geometry`以下に生成したパスに対応した`Geometry`が追加されます。
     * 裏面のパターンも同様に。
4. 生成したパスからCNC Jobを生成します。
   * `Project`の`Geometry`でGコードを生成するパスを選択します。
   * `Selected`タブを表示します。
   * `Cut Z`を`-5.0000`、`Travel Z`を`5.0000`に設定します。
   * `Feedrate X-Y`を適切な移動レート(単位は[mm/min])に設定します。
     * SnapMaker 2.0だと、800[mm/min]程度が良さそうです。
     * あまり速くしすぎると、後述の通り、レーザーを照射した箇所がつながらず、格子状に削れた跡が残ります。
   * `Generate CNCJob object`を押してCNC Jobを生成します。
     * 例のごとく何度でも押せてしまうので、1回だけ押して右下のStatusをみて処理が完了するまで待ちます。
   * ![GeometryからのCNC Job生成](./figure/flatcam_geometry_generate_cnc.png)
   
* 生成したGコードをファイルに保存します。
  * `Project`の`CNC Job`の下にできているCNC Jobを右クリックして`Save`を選択します。
  * 適当な名前で保存します。
  * ![CNC Jobの保存](figure/flatcam_save_cncjob.png)

## 生成されたGコードの調整

生成されたGコードは、CNCで切削することを前提とした内容になっています。

レーザーカッターでの切削と異なる点は、切削を行う箇所・行わない箇所の切り替えを、Z軸移動でおこなうのか、ツールON・OFFで行うのかと言う点です。(このあたりはCNCやレーザーカッターのファームウェアにもよります。)

FlatCAMで生成したGコードは、CNCを対象としているため、Z軸の移動を伴う物となっています。
一方、レーザーカッターの場合は、Z軸移動を行わずに、レーザーのON・OFFを切り替えます。Z軸移動を行ってしまうと、レーザーの焦点がずれてしまいます。

よって、FlatCAMで生成したGコードの内容を一部修正する必要があります。
修正内容はレーザーカッターにより異なりますが、Snap Maker 2.0の場合は `M03`でレーザーON、`M05`でレーザーOFFなので、これを前提に修正する内容を以下に示します。

1. ファイルの中の一番最初に出てくる `M03` を削除します
   * CNCの場合、`M03` でスピンドルの回転を始めてから開始点に移動しますが、Snap Maker 2.0の場合レーザーがONになった状態でワークの上を移動してしまいます。
   * 原点位置から始めの切削位置までの移動経路が削れてしまうのはこまるので、一番初めの`M03`のみ削除する必要があります。
2. `G00 Z5.0000` を `M05` に置換します
   * Z軸を`Travel Z`の高さに上昇するコマンドなので、切削しない状態に移動するのに使われるコマンド
3. `G01 Z-5.0000` を `M03` に置換します
   * Z軸を`Cut Z`の高さに下降するコマンドなので、切削を開始する前に使われるコマンド

以上でGコードの修正は完了です。

## レーザーカッターでエッチング用の基板のレジストを形成

ここまでで、レーザーカッターで塗膜を削るためのデータができあがっていますので、実際に基板を加工していきます。

まず、元となる銅張り基板の銅箔面をスチールウールで傷を付けて、その後つや消し黒のラッカーで塗装します。
スチールウールで傷をつけておくことにより、ラッカーの食いつきが良くなるようです。
両面基板の場合は、両面に塗装して乾かしておきます。

また、[参考にしたサイト](https://make.oldcyclist.com/2017/07/make-pcb/) によると、つやありだとラッカーの透明部分が切削できずに残ってしまうので、つや消し黒でなければならないようです。

ラッカー塗膜が乾いたら、レーザーカッターにセットして、塗膜を削ります。

削った後は表面を乾いたウエスなどで軽く拭き取ります。
削った麺が塗装前と同じくらいの銅の色になっていれば良いですが、なっていない場合は、塗膜が均一に削り切れてない可能性があります。

この場合、顕微鏡などで拡大すると、以下のような模様になっている可能性があります。

![ダメな場合の切削痕](figure/laser_pwm_pattern_bad_2.jpg)

パスの移動方向に塗膜が残る場合、移動速度が速すぎる可能性があります。
どうもレーザーカッターのレーザーは出力調整のため、PWM信号によりパルス発光しているようなのですが、大電流を流すため、パルスの周波数はあまり高くないようです。

Snap Maker 2.0のレーザーモジュールの場合、切削痕から計算すると、PWMの周波数は300[Hz]くらいのようです。
よって、1パルスあたりの移動距離がレーザーで削られる直径より大きいと、塗膜が削られずに残ってしまいます。

対策としては、出力を上げられるなら上げるか、移動速度を落とすかになります。

筆者の環境ではすでに出力100%でこの状態なので、移動速度を1500[mm/min]から900[mm/min]に落としました。 (1000[mm/min]でも塗膜が残った)

![PWM周波数](figure/laser_pwm_pattern_bad.jpg)

また、前述のダメな例では、切削パスの直交方向にも塗膜が残っています。
これは、切削パス精製時に設定したツール直径が、レーザーで削られる幅よりも大きい場合に起きます。

対策としては、パス精製時のツール直径を小さくするか、`Overlap`率を高くします。

これくらいの塗膜であれば、エッチング時での調整で何とかなる可能性もありますが、塗膜部分が溶けづらく、溶かそうとして長時間放置すると塗膜の横からパターンが削れて塗膜が剥がれるという現象がおきたため、できるだけ残らないようにした方が無難です。

パラメータ調整後は以下のような結果となりました。

![良いパターン](figure/laser_pattern_good_2.JPG)

![良いパターン](figure/laser_pattern_good.jpg)

パターンの形成が終わったら、クリームクレンザーを付けて指の腹で軽くこすって、余分な汚れを落としておきます。

## 基板をエッチング

パターンが出来たので薬品によるエッチングで銅箔を溶かします。

ここではエッチング液の扱いについて細かいことを書きませんので、きちんと自分で調べた上でエッチングを行ってください。
エッチング後のエッチング液は銅イオンが含まれるため、適切な廃液処理が必要です。
アルミホイルを入れて銅イオンを除去する方法などがありますが、こちらもきちんと調べた上で適切に廃液処理をしてください。

エッチング液はいろいろありますが、最近は入手が簡単な `オキシドール+クエン酸+食塩` でエッチングしています。
参考サイトによると、クエン酸:食塩を `4:1` でオキシドールに溶かせば良いようです。（何比なのか分からなかったので、とりあえず質量比で混ぜました）

エッチング液は手や金属に付くとたぶんマズイので、手袋をしたうえで、こぼしたりしないように注意しましょう。

エッチング液と基板ををジップロックなど口が閉められる袋に入れて、45℃のお湯で湯煎します。
調子に乗って高くしすぎると、反応が激しくなりすぎて多量の泡が発生し、その衝撃で塗膜が剥がれたりするので、ちゃんと温度は守りましょう。(←やらかしたので反省点です)

エッチング液の新しさにもよりますが、5分ごとくらいに様子を見ます。今回使ったエッチング液は3回目の再利用なのでちょっと弱かったらしく、22分かかりました。
ちょっと角に溶け残りがありましたが、これ以上やるとまた塗膜が剥がれそうだったので、あとで削ることにして引き上げました。

![5分後](./figure/etching_5min.JPG)
![10分後](./figure/etching_10min.JPG)
![15分後](./figure/etching_15min.JPG)
![22分後](./figure/etching_22min.JPG)


エッチング後の基板は以下の通りです。

![完了](./figure/etching_complete.JPG)


その後、ラッカーの塗膜を除光液やスチールウールで取り除き、再度クリームクレンザーで表面を研磨しておきます。

## 穴開け

エッチングが終わったら、あとは穴開けです。

![穴開け前](./figure/drill.JPG)

残念ながらここで裏面のパターンを上下逆に形成してしまったことに気付いたため、ここからさきはやってません。

本来であれば、穴開けして、外形で切り取って、フラックス塗って半田付けを行いますが、まあここから先は感光基板でやるのと同じですので割愛します。

## 終わりに

とりあえずレーザーカッターを使った基板加工の手順を一通り試すことが出来ました。

トナー転写エッチングに対する利点としては、細かすぎてトナーが剥離してしまうよな細いパターンでも綺麗に作れることです。

あと、トナーを剥がさないように紙を除去する作業を行わなくて済みます。レーザーカッターによる塗膜パターン形成は時間がかかりますが、セットしたらあとは自動なので、その間に別の作業を行えますので、実質部材セットの時間くらいです。

欠点としては、ラッカー塗るのが臭い、レーザーカッターのパラメータを詰めるのに試行錯誤が必要ということです。
まあ、これに関しては、かなり安全寄りのパラメータから試していけば、そんなに失敗しないと思います。

ただ、結局、自前で加工する基板の性質上、スルーホールのメッキ形成による配線などができないため、どうしてもレイアウトに制約があります。
そのあたりを考えると、中国に安価に基板を注文できる現在としては、急ぎであまり複雑でない、表面実装部品を多用した回路の試作などにとどめるのが良いかなと思います。

## 参考サイトなど

* [Make.oldcyclist.com レーザー加工機を使ってプリント基板を作りました](https://make.oldcyclist.com/2017/07/make-pcb/)
